---
author: Nicolas Revéret
title: Exercices
---

# Exercices sur les tris efficaces

??? question "Autour du tri fusion (1)"

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"

        - [ ] Le tri fusion est un algorithme glouton
        - [ ] Lors de son fonctionnement, l'algorithme de tri fusion n'utilise pas de variables temporaires afin de stocker des valeurs
        - [ ] Si un tableau contient deux éléments égaux $a$ et $b$, $a$ se trouvant initialement à gauche de $b$, alors à l'issue du tri $a$ sera à gauche de $b$
        - [ ] Le tri fusion est utilisé dans le [*tim-sort*](https://en.wikipedia.org/wiki/Timsort){ target="_blank" rel="noopener" }

    === "Solution"

        - :x: Non, le tri fusion relève du modèle " Diviser pour régner", pas des algorithmes gloutons
        - :x: C'est l'un des désavantages du tri fusion : il utiliser un espace mémoire supplémentaire égal à la taille du tableau
        - :white_check_mark: Oui. Cette propriété classe le tri fusion parmi les tris stables
        - :white_check_mark: En effet le *tim-sort* utilise le tri fusion et le tri par insertion


??? question "Autour du tri fusion (2)"

    === "Cocher la ou les affirmations correctes"

        - [ ] Si le tableau d'entrée est trié dans l'ordre croissant le tri fusion effectue moins de partages
        - [ ] Si le tableau d'entrée est trié dans l'ordre décroissant le tri fusion effectue moins de partages
        - [ ] Le tri fusion d'un tableau de $10^6$ éléments nécessite $20$ étapes de partages
        - [ ] Lorsque la taille du tableau double, le tri fusion doit effectuer $2$ fois plus d'étapes de partage

    === "Solution"

        - :x: L'état initial du tableau n'a pas d'effet sur le nombre de partages, seul sa longueur importe
        - :x: Voir ci-dessus
        - :white_check_mark: En effet, $2^{19} < 10^6 < 2^{20}$
        - :x: Lorsque la taille du tableau double il faut juste faire une étape de partage supplémentaire
 
??? question "Compter les inversions à l'aide du tri fusion"

    L'exercice « [la fonction `#!py inversions`](../01_depart/04_boucles.md#compter-les-inversions) » proposait de compter les inversions dans un tableau. La solution proposée était de coût quadratique.
    
    Il est possible de répondre au problème plus efficacement en utilisant le tri fusion.

    !!! warning "Remarque"

        La méthode proposée ici trie le tableau initial. Si l'on souhaite le conserver inchangé, il suffit d'appliquer la méthode à une copie du tableau.

    Considérons l'exemple de la fusion de `#!py gauche = [3, 8, 15]` et `#!py droite = [4, 5, 12]` :

    * Le premier élément pioché est `#!py 3`, il provient du sous-tableau de `gauche` et n'indique pas d'inversion car le `#!py 3` de `gauche` est bien situé avant toutes les valeurs de `droite`.
  
    * On pioche ensuite le `#!py 4` dans `droite` : cette valeur est inférieure aux deux valeurs restantes à `gauche`, `#!py 8` et `#!py 15`. On peut compter deux inversions.
    * On pioche ensuite le `#!py 5` dans `droite` : cette valeur est elle aussi inférieure à `#!py 8` et `#!py 15`. On peut ajouter deux inversions.
    * On pioche ensuite le `#!py 8` à `gauche` : pas d'inversion.
    * Le `#!py 12` provient de `droite`. Il reste un élément non lu dans `gauche`, on ajoute une inversion.
    * Enfin on pioche le `#!py 15` à gauche : pas d'inversion supplémentaire.

    Au total on a donc $2+2+1=5$ inversions dans le tableau `#!py [3, 8, 15, 4, 5, 12]`.
    
    De façon générale, lors de la fusion des deux sous-tableaux, piocher une valeur dans `droite` indique que celle-ci est strictement inférieure à **toutes** les valeurs restantes dans `gauche`. On ajoute autant d'inversions.

    Ce décompte doit se faire de façon récursive : combien d'inversions dans les fusions des tableaux de taille $1$ ? Et combien dans les fusions des tableaux de taille $2$ ? De taille $4$... ?

    Compléter la fonction `#!py inversions` afin qu'elle renvoie le nombre d'inversions du tableau en utilisant le tri fusion.

    {{ IDE('pythons/fusion_inversions') }}

??? question "Tri fusion avec des « sentinelles »"

    On considère dans cet exercice des tableaux non vides contenant des nombres entiers.

    Il est possible d'alléger le fonctionnement de l'étape de fusion du tri fusion en ajoutant une « sentinelle » à la fin des tableaux `gauche` et `droite` (dans les faits on crée de nouveaux tableaux `gauche_etendu` et `droite_etendu` contenant les valeurs initiales suivies de la sentinelle).

    !!! note "Remarque"

        En algorithmique, une sentinelle est une valeur particulière dont la présence ou l'absence sert de critère d'arrêt à une boucle.

    Cette sentinelle doit avoir une valeur strictement supérieure à celle du maximum du tableau initial. Ce faisant on peut alléger la fusion en ne faisant qu'une seule boucle :

    ```text
    Tant que i_gauche est différent de longueur(gauche) OU i_différent est différent de longueur(droite):
        Si gauche[i_gauche] <= droite[i_droite]:
            Copier gauche[i_gauche] à la position i_tableau dans tableau
            i_gauche augmente de 1
        Sinon :
            Copier droite[i_droite] à la position i_tableau dans tableau
            i_droite augmente de 1
        i_tableau augmente de 1
    ```

    Observons le comportement de cette méthode dans un exemple. On souhaite fusionner les tableaux `#!py gauche = [3, 9]` et `#!py droite = [2, 5, 6]`.

    La valeur maximale de ces deux tableaux est `#!py 9`. On va donc ajouter la valeur `#!py 9 + 1 = 10` à la fin de chaque tableau. On obtient : `#!py gauche_etendu = [3, 9, 10]` et `#!py droite_etendu = [2, 5, 6, 10]`.

    Dès lors la fusion va se dérouler classiquement en copiant successivement les valeurs `#!py 2`, `#!py 3`, `#!py 5`, `#!py 6` et `#!py 9`. À ce stade, on aura `#!py i_gauche == len(gauche)` et `#!py i_droite == len(droite)`. Les seuls éléments restant dans chaque sous-tableau sont les valeurs sentinelles : la fusion est donc terminée.

    Compléter les fonctions `#!py sous_tableau` et `#!py tri_fusion` ci-dessous afin de mettre en œuvre cette méthode.

    Les fonctions `#!py tri_fusion` et `#!py fusion` prennent désormais un argument supplémentaire : la valeur de la sentinelle à utiliser.

    ??? tip "Astuce (1)"

        Si `milieu` est l'indice du « milieu » d'un tableau alors `#!py tableau[:milieu]` renvoie la première moitié de ce tableau, `#!py tableau[milieu:]` la seconde.

    ??? tip "Astuce (2)"

        Il est possible d'« additionner » deux listes en faisant `#!py liste_1 + liste_2`. Ainsi `#!py [3, 9] + [10]` renvoie `#!pt [3, 9, 10]`.

    {{ IDE('pythons/fusion_sentinelle') }}

??? question "Partition et tri rapide"

    La méthode de partition utilisé dans le tri rapide présentée dans ce cours est dite « méthode de Lomuto » (Nico Lomuto est un chercheur ayant, entre autres choses, participé à la création du langage [Ada](https://fr.wikipedia.org/wiki/Ada_(langage))).
    
    Il en existe une seconde proposée par [C.A.R. Hoare](https://fr.wikipedia.org/wiki/Charles_Antony_Richard_Hoare), l'inventeur du tri. Cette méthode permet de limiter le nombre d'échanges de valeurs.

    L'idée est la suivante :

    * On cherche toujours à placer au début de la zone à trier les valeurs inférieures ou égales au pivot, à la fin les valeurs strictement supérieures ;
  
    * Le pivot est la valeur située au début de la zone du tableau à trier. On le laisse à cette position intiale ;
    * On crée deux variables `gauche` (initialisée à l'indice du début de la zone à trier) et `droite` (initialisée à l'indice de la fin de la zone à trier) ;
    * Tant que `gauche` est strictement inférieur à `droite` :

        * Incrémenter `gauche` tant qu'elle est strictement inférieure à l'indice de la fin de la zone à trier et que  `tableau[gauche] <= pivot` ;
  
        * Décrémenter `droite` tant qu'elle est supérieure ou égale à `gauche` et que `tableau[droite] > pivot` ;
  
        * Si `gauche` est strictement inférieur à `droite`, échanger les éléments d'indices `gauche` et `droite`.

    Cette boucle étant terminée :
    
    * On échange le pivot et l'élément d'indice `droite` ;
  
    * On trie récursivement les sous-tableaux allant entre les indices `debut` inclus et `droite` exclus (premier tableau) et `droite + 1` inclus et `fin` exclus (second tableau).

    Compléter la fonction `#!py tri_rapide_hoare` prenant en argument un `#!py tableau` ainsi que deux entiers `#!py debut` et `#!py fin` et triant le tableau entre les indices `#!py debut` (inclus) et `#!py fin` (exclu) à l'aide du tri rapide et utilisant la partition de Hoare.

    {{ IDE('pythons/rapide_alt') }}

    ??? note "Complément"

        On pourra lire [cette page](https://qastack.fr/cs/11458/quicksort-partitioning-hoare-vs-lomuto) qui précise les différences entre ces deux méthodes.